寸土必爭 讓公民社會實踐風雲精神

寸土必爭 讓公民社會實踐風雲精神

（港大法律系副教授 戴耀廷） - 戴耀廷

論壇

大律師公會選出新一屆的主席及執委，戴啟思當選主席，其團隊大部份成員亦當選。資料圖片

上星期文章，我提出如何進一步實踐「雷動」精神。簡單說，就是在未來所有選舉，透過政黨協調、選民初選、策略投票來增加民主派取得的議席數目。之前我也提出「風雲計劃」，原先主要是關乎2019年區議會選舉，但想深一層，其實也能從中提煉出一種「風雲」精神，可應用至更廣泛層面。

用最近大律師公會競選為例，可看到如何實踐風雲精神。按慣例，大律師公會主席完成了第一年任期後，都能順利連任下任主席，鮮有在選舉中受挑戰。但上任主席林定國處理一地兩檢及其他爭議的手法，引起不少大律師不滿，故在他完成一年任期後，有大律師組團隊挑戰林定國。挑戰團隊更是由資深的大律師組成，有曾出任大律師公會主席的戴啟思、資深大律師駱應淦、港大法律學院前院長陳文敏、年資亦相當深的沈士文，及相對年資較淺的石書銘和陳偉彥。大律師公會有約1,400名會員，這次投票率有近八成，最後戴啟思擊敗林定國當選主席，挑戰團隊除陳偉彥外，都順利當選。

這次大律師公會改選，可為香港民主運動帶來啟示。在香港當前政治環境下，政府架構中雖有位置可容選舉決定（如立法會及區議會），但始終有限。要支撐更長期的抗爭，必須更深入地走到香港社會的各層面，以擴大民主運動能擁有的政治資源。

中共早已滲透到不同層面

香港公民社會中有很多團體，如大律師公會般，其領導層都是由選舉產生。不要看輕一些公民社會團體如一棟大廈的業主會或一所小學的家長會，這些團體選出來的代表的影響力，對團體成員來說，可能比大律師公會、其他政治領袖甚或政府官員還要大。

中共早已看到這重要性，故在過去多年投入大量資源，令親建制力量在不知不覺間滲透到公民社會中的不同層面。但因這些團體的領導層是由選舉產生，只要支持民主的朋友願意積極投入這些團體的工作，要奪回這些團體內的話語權，並非不可能，今次大律師公會改選就是最好例子。

這些公民社會團體的領導層是由選舉產生，是支持民主信念的人能由建制派手中重奪話語權的基本條件，但是不足夠。大律師公會今次改選能成功，非常重要是因一些份量相當重的大律師公會成員，不滿大律師公會領導層的保守立場，即使早已退下火線，但為了讓大律師公會能重回正軌，不介意「捲起衫袖」投入熱廚房。這份委身的精神實是可敬可佩。

過去幾年，一種很流行說法，要資歷深的人讓路給年輕人，但這說法其實只適用於立法會選舉，因議席相當有限。在區議會及絕大部份公民社會團體，現實是根本沒足夠支持民主信念的人願意投入工作，才導致建制派有機可乘。

這次戴啟思團隊，正因一些資歷深的人，可說都是「上了岸」的，為香港民主法治的未來，願作個人犧牲，才刺激到大律師公會內的其他成員積極投入，投票率是歷史新高。也只有當大量會員參與選舉，希望改革的聲音才有機會搶回主導權。

因此，把這次大律師公會改選的經驗與原先計劃的區議會選舉連繫起來，風雲精神可總結為幾點：
一、寸土必爭：在香港社會每一層面，只要領導層是由選舉產生，支持民主的人士就要想方法透過選舉勝出位置，以在香港公民社會擴大民主聲音的話語權。區議會當然是主戰場，但其他公民社會團體也不要輕看。

二、全民皆兵：支持民主人士要全民皆兵，老、中、青總動員，去搶奪位置。尤其是年長經驗豐富的，也要放下身段，重投前線，與年輕一代共同打拼，那才能找到足夠兵源投入多條戰線。

三、盼望改變：若能巧妙地把建制力量繼續把持這些公民社會團體對香港民主法治的未來，構成的危機清楚展現出來，應能刺激公民積極投入這些選舉，為改變帶來契機。

若再能把雷動與風雲結合起來，有望力抗威權。

戴耀廷
港大法律系副教授